El desgastado suelo de piedra reflejaba suavemente los primeros haces de luz de la mañana que entraban por las pequeñas ventanas talladas sobre la bóveda de la estancia. Después de pasar horas privada del calor del día, la austera estancia estaba fría y casi se respiraba la brisa de la noche. Sin embargo, desde el mismo segundo en el que el sol encontraba un hueco entre las formas nazaríes del relieve de la bóveda, ésta cobraba vida... O esa era la sensación que le daba a Edine, que madrugaba para entrenar los complejos pasos de baile que llevaba años practicando. La joven miraba al techo anonadada cada mañana, parando su arduo entrenamiento, para observar las formas de color y sombra que derramaba la luz natural sobre su cabeza. 

Todo su mundo rebosaba tecnología y sin embargo tan sólo hacía falta una ilusión óptica para sobrecoger a la joven. Su tía Aisha le había explicado que en la antigüedad, el pueblo nazarí acostumbrado a pasar la mayor parte del tiempo en exterior, quisieron crear la sensación de movimiento, cielo y naturaleza en interior. Si a ella le hubieran pedido eso, habría hecho una cuidada instalación de electrónica con ayuda de los kits modulares programables que había en la caseta vecinal de la comunidad. Sin embargo allí sólo hacían falta la luz del sol y años de trabajo, claro.  

Practicó un rato más, saltando y girando descalza sobre el suelo de piedra frío, miró una vez más al colorido techo y salió con la intención de desayunar algo; estaba hambrienta. Sus ojos tardaron unos segundos en adaptarse al brillo exterior, pero una vez sus ojos vieron con claridad descubrió que (como siempre) no era la única madrugadora. Una frondosa zona de parque se extendía alrededor de la sala nazarí que usaba para practicar cada mañana. Esa era de las pocas estancias antiguas que quedaban en su ciudad, o cités, como se llamaban en todas partes, pues hacía años se había promovido el recuperar el origen de las palabras, como un proyecto de reinventar el lenguaje. Como el lenguaje, aquella estancia era un proyecto más de restauración. La danza que tan diligentemente practicaba era una herencia familiar que había aprendido de su padre, y su padre de su abuela, y así sucesivamente. El valor intrínseco de lo tradicional no significaba mucho aquellos días, una época centrada en vivir lo nuevo y crear una alternativa al pasado, ni siquiera la palabra familia era tan limitada e imponente como lo era hace varias generaciones, pero atesoraba esa herencia artística en parte por costumbre y en parte por belleza. 

Edine se sentó en un cubo de madera colocado entre el césped y matojos del parque. Mientras se acomodaba, otra muchacha que estaba sentada en frente descuidó su lectura matinal para saludar, apagó su libro electrónico y sonrió.

_ Buenos días. ¿Lista para desayunar?
_ Hola, Mara._ saludó Edine. _ Me muero por un café.

Mara era una persona que vivía con un ritmo pausado. Era ese tipo de persona que notaba la presencia de los demás pero se tomaba su tiempo para posar su mirada sobre ellos. Una cosa y después la otra, pero nunca a la vez o con prisa. A quien no la conociese le parecería que siempre estaba recién despierta, pero en realidad era perspicaz. Edine lo sabía bien, y se había acostumbrado a leer y acompañar su ritmo, aunque no lo convirtiese en suyo propio.

Las dos caminaron atravesando el parque hasta el distrito donde habían planeado desayunar aquel día. Con la idea de enriquecer todos los barrios, años atrás se había favorecido la creación de espacios modulares flexibles, de modo que muchos de los edificios y zonas comunes estaban pensados para cambiar según el capricho y necesidad de los vecinos. Había varias cocinas vecinales que de noche se convertían en pequeños cines de barrio, o talleres para aprender a utilizar los ingredientes de temporada. Mara y Edine habían escuchado que por allí cerca ese día uno de los espacios modulares estaba dedicado esa semana como lugar de reunión para discutir el aprovechamiento de lluvia, porque se preveía que el mes siguiente hubiera muchas borrascas y querían decidir qué hacer. Las semanas de decisiones de esa índole solían implicar que había recursos suficientes a mano para prepararse un buen desayuno, porque esas reuniones se alargaban y dejaban los módulos de cocina ya colocados. Las dos se habían inscrito como visitantes temporales aquella semana, a cambio de llevar un poco de material de escritura y ayudar a preparar la instalación audiovisual temprano. 

Edine leía distraídamente el panel de ingredientes disponibles en la nevera comunal mientras el profundo olor del café que acababa de abrir Mara invadía la estancia. Quizás era porque había madrugado demasiado, pero bostezó mientras el panel parpadeaba, recargando su tinta electrónica. 

_ Podemos desayunar tostadas y fruta. _ Declaró Edine aún con la voz envuelta en el bostezo.
_ Vale. Dejo el café preparándose mientras empiezo a encender los aparatos para la reunión matinal._ Mara abrió el armario donde se encontraban las tablets listas para votar, consultar información y otras cosas similares y comenzó a contar las necesarias para el día.

Llevaban al menos diez años desayunando casi a diario juntas, y habían desarrollado una silenciosa sincronía cualquiera que fuera la cocina en la que se encontraban. A los trece años Edine había viajado por varios pueblos y cités de alrededor como parte de su formación educativa, al igual que el resto de adolescentes de su edad. Como parte de su educación crítica y social, y con un trasfondo cultural, todos los estudiantes se embarcaban en un viaje sencillo entre varios pueblos cercanos con la idea de evolucionar tradiciones, técnicas e ideas, y evitar que se estancasen en las manías de sus vecinos ya asentados. En mitad de su viaje conoció a Mara que del mismo modo que ella estudiaba las maneras de otros pueblos entonces. Por su educación, el arraigo por un territorio era algo aún incomprensible para ellas, pero el arraigo personal tenía un peso vital. De modo que decidieron continuar su viaje juntas, y desde entonces eran familia. 

Las personas inscritas para la decisión sobre el agua de lluvia comenzaron a llegar a su reunión matinal y algunas empezarón a discutir extraoficialmente algunas propuestas. Las chicas escucharon mientras observaban su desayuno y, ocasionalmente, se miraban entre ellas con ese lenguaje silencioso y privado que solo ellas conocían para opinar sobre lo que les rodea. Cuando la reunión comenzó ellas ya estaban limpiando los platos y tazas que habían usado, pero procuraron no armar mucho escándalo. 

_ Como sabéis _ comenzó una de las vecinas que se encargaba de presentar la información y mediar la sesión._ Dentro de poco comienzan las lluvias. Parte de ese agua..._ mientras hablaba, las pantallas de las tablets mostraban información adicional. Cuando acabaron de limpiar, Mara le hizo un gesto a Edine para irse, y cuidadosamente salieron de la sala común.

_ ¿Qué harás hoy?_ Le preguntó Mara a Edine.
_ Hoy..._ había repasado mentalmente sus tareas del día un rato antes pero no conseguía recordarlo._ No... no lo se._ dijo al fin.
_ Bueno, nos veremos luego en casa igualmente._ Respondió Mara sin darle importancia._ ¡Nos vemos luego!

Mientras Edine se despedía de Mara, ya en la distancia, seguía intentando recordar qué tenía que hacer ese día. Sacó de su mochila una pequeñ vara metálica, apretó uno de sus extremos y una pequeña pantalla de luz apareció, en la que ponía "cargando datos..." sobre un fondo claro parpadeante. Edine le dió unos golpecitos a la vara que dejó de parpadear y al fin cargó el calendario del día a un lado y datos generales de la cité a otro: el tiempo, los paneles de energía solar más cercanos, los centros de actividades libres, etc.

Mientras Edine repasaba las tareas del día, algo llamó su atención. Entre los datos generales que iban apareciendo ordenadamente en la pantalla se encontraban también los datos sobre la gestión del agua. Como había estado esa misma mañana en la reunión vecinal, llamó su atención. El dispositivo detectó que lo estaba mirando fijamente y se hizo un poco más grande el panel informativo, junto a la frase "¿Quiere leer más sobre esto?". No sabía por qué le había llamado la atención, pero algo en los números del porcentaje de agua en reserva para uso común no le cuadraba. De todos modos, ignorando el mensaje apagó el dispositivo y se preparó para su día.

Mara, por otro lado, ya estaba llegando a la biblioteca. Aquel día le tocaban casi todas sus tareas allí. La biblioteca separaba dos grandes salas, la sala "analógica" y la sala "digital". Todo el material de la sala analógica podía encontrarse en la sala digital, aunque no lo sustituyese. Dedicó su jornada a resolver dudas, organizar material y recibir algunas donaciones. Cada cierto tiempo, estudiantes jóvenes en su periodo de intercambio de cités les llevaban libros que se habían escrito en un pasado en sus casas, sus escuelas y sus bares, como un regalo y una invitación a formar parte de un sitio nuevo. Mara se dedicaba a organizarlos por temática, nombres y lenguas. Tras un rato realizando todas estas tareas se sentía sedienta, así que se dirigió a la zona de cafetería en la entresala, pero para su sorpresa no funcionaba bien el dispensador. Se encogió de hombros y salió un momento a buscar algo de beber.

Edine reponía una estantería de cereales y galletas en el mercado del barrio cuando escuchó a su compañera en caja hablar con otro reponedor. Al parecer se había roto el dispensador de agua, o algo así, en varios sitios de la zona. Colocó el último paquete de cereales y se acercó a saber más. Le contaron que al menos cuatro sitios diferentes se habían quedado sin agua corriente. ¿Sería algo de las tuberías? Opinaron un rato al respecto antes de volver a sus tareas habituales. Su dispositivo le avisó con un pitido de que las horas aplicadas reponiendo estanterías y organizando el mercado habían reunidos cinco créditos en su código de identificación para usar en el mercado, y otros diez que podía usar en comercios de alrededor. 

Donde ella vivía de pequeña se utilizaban "Sol-Violette", se parecía bastante solo que tenían otra escala de valores. Donde se encontraba en ese momento se llamaban perlones. Era una mala traducción: cuando el sistema comenzó la gente le llamaba "pelas" por una antigua palabra que era conocida pero tampoco podía designar el dinero que se usaba entonces. El problema es que la palabra "pela" no tenía tanto sentido para las estudiantes que viajaban de un sitio a otro, y alguien comprendió que eran "perlas", porque les recordaba a algo de valor. De algún modo eso evolucionó a perlones; Edine lo sabía porque no entendía bien el nombre cuando llegó y se lo contaron. 

En cualquier caso ese día había reunido quince perlones para usar en los comercios cercanos, y ya casi se había olvidado del incidente del agua. Cuando llegó a casa Mara estaba consultando la terminal central de la casa, leyendo los datos de los recursos compartidos del edificio. 

_ ¿Qué estás leyendo? _ dijo Edine a modo de saludo. Marla, pausadamente la miró y señaló la pantalla. 
_ Mira._ respondió. _ Pasa algo raro... 

Ambas leyeron la pantalla un momento. Efectivamente, los números no cuadraban. A parte de que el agua acumulada para el consumo del edificio era mucho más baja de lo normal, también había problemas en el huerto común del ático. Decidieron subir al huerto, y descubrieron que algunas plantas se habían secado. Edine comprobó los sensores y las conexiones del regado automático y todo parecía correcto, salvo la bomba de regado, que estaba casi vacía. Mara mandó un mensaje al muro de la comunidad (que parecería en los paneles de cada casa) pidiendo una reunión de urgencia para intentar salvar la situación. Aquella misma noche se reunieron, aunque la discusión no fue muy esperanzadora, pues nadie tenía claro lo que estaba ocurriendo. El sistema automático de almacenamiento de agua llevaba años funcionando sin mayor problema. Siempre había años de menos lluvias, y años de más. Pero los programas de predicción y gestión que hacían funcionar la cité se habían encargado desde hace años de hacer esos difíciles cálculos. 

Aquella noche Edine le dio muchas vueltas al tema en su cabeza, había algo que no le encajaba y no sabía qué. Aunque Mara la animó a acostarse y pensarlo juntas al día siguiente, su inquietud no cesó.

Al día siguiente Edine fue a bailar de nuevo temprano. Las calles vacías le daban cierta tranquilidad y sosiego, era un sentimiento que llevaba con estupor. Las calles repletas de gente le daban vida y alma a la cité, pero el silencio y la soledad de las calles al alba acompañaban mejor su personalidad. Mientras bailaba en su sitio favorito pensaba, ¿pensarían las personas que construyeron aquel lugar en el agua mejor de lo que lo hacían sus vecinas y ella misma? Tuvo entonces una idea, dió una pirueta y se concentró para no caerse, pero no quería olvidar esa idea al partirse el pensamiento en la coreografía, así que dijo en alto: iré a la biblioteca después. No se dió cuenta de si lo dijo en francés o en español, pero era suficiente para recordarlo. 

A Mara le hizo mucha ilusión ver a Edine en la biblioteca. No era la primera vez que iba, pero siempre le alegraba mucho. Mara le habló de los últimos volúmenes que habían traído estudiantes de varios sitios, también los recursos que había usado para clasificarlo todo. Edine la escuchaba sonriente, porque la alegría de Mara era pegadiza, pero no podía dejar de pensar en lo que realmente buscaba de la biblioteca (además de ver a Mara). 

_ ¿Hay documentación sobre la relación entre el origen de la cité y el agua? mucho antes de los viajes de estudiantes y la tecnología de predicción, digo._ preguntó Edine._ ¿Cómo gestionaban el agua los que construyeron la sala en la que bailo por las mañanas?
_ ¡Ah!_ dijo Mara._ Así que eso estabas pensando. Veamos..._ tecleó en la terminal _ Hay varios libros sobre ese tema, de hecho. Parece que en el origen de esta cité... No, mucho antes de que fuera lo que conocemos como tal, el agua era muy importante. Cerca de donde bailas, de hecho, había varios jardines con pequeños canales y cascadas que enfriaban el paseo y nutrían a las plantas... ¡Mira! hay fotos.

Mara le mostró las fotos a Edine, y le mandó a su dispositivo portatil los documentos con toda la información. Edine se quedó en la sala digital consultando todo lo descargado, tomando apuntes. Tal y como había dicho su compañera, había muchísima información y de hecho habían inspirado a elementos más modernos, como los Aljibes. Entre los documentos descubrió fotos de como era todo alrededor de la sala en la que suele bailar hacía cientos de años. Sintió una punzada en el pecho, era una sensación agridulce, un sentimiento de pertenencia a un lugar que no era el suyo. Era una sensación extraña porque su único hogar era Mara, y no había sentido algo así por un lugar antes, o al menos no se había dado cuenta. Se preguntó si las personas que vivían antes allí sentirían esa punzada, también, o era otro sentimiento. Además, esta punzada iba acompañada de una necesidad, aún mayor, por solventar el problema del agua. Avanzó un poco más en el tiempo y rebuscó información sobre los primeros proyectos de instalación de predicción y gestión de agua automáticos. 

Al parecer todo comenzó como un proyecto académico: La idea era comparar diferentes algoritmos de predicción durante unos años en la misma zona controlada para gestionar el agua de forma equitativa entre los diferentes recursos de la cité. El proyecto parece que fue un éxito, y se aplicó de forma estandarizada, tras mejorarse. Como todos los proyectos de uso común, seguía unos códigos de transparencia, así que consultó donde encontrar el código fuente y los datos. Se sorprendió al descubrir que, pese a que ya había petición de transparencia, la primera versión académica del proyecto era imposible de encontrar. No le dió mayor importancia, pues encontró rápidamente en los repositorios de la comunidad el código y los datos que utiliza el sistema para la predicción y gestión del agua. Suspiró un poco al ver la cantidad de recursos y logística implicados. Mara le dió un toque para que volvieran a casa, donde continuó estudiando. Mara, asu vez, estudió en más profundidad los recursos específicos de su edificio y la biblioteca, se sentó junto a Edine mientras trabajaban, ambas se acostaron tarde aquella noche. 

Las semanas siguientes no mejoraban: el barrio comenzaba a preocuparse. Se escuchaba la palabra "agua" y "lluvia" por todas partes. La gente empezó a usar sus perlones para reservar bidones de agua en sus comunidades, se crearon algunos programas en la terminal del mercado para gestionar el consumo de esos bidones. Incluso en los días que a Edine le tocaba guiar a su joven alumnado en las clases de nutrición y deporte, las niñas mencionaban los problemas que habían surgido a costa de la escasez de agua en sus comunidades. Las estudiantes más mayores confesaban por lo bajo que querían comenzar sus estudios de viaje para probar suerte con el agua en otros lugares. Edine no decía nada, pero cada noche dedicaba un rato a estudiar el código y buscar errores, a veces era frustrante pero quería hacer algo.

Mara tenía que llevar ese día una caja llena de libros de la entresala a la sala analógica. Generalmente no le entregaban tantos libros seguidos, pero decidió probar suerte en un solo viaje. No fue muy buena idea, puesto que se cayó y varios libros se desparramaron por el suelo. Su compañero aquel día le ayudó a recogerlo y a levantarse, no sin antes comprobar que Mara estuviese bien.
_ Es raro que hayan llegado tantos libros un solo día._ dijo su compañero._ Pero bueno, cosas que pasan. A la próxima igual vale la pena dar un par de viajes.
Mara asintió pero de pronto se dió cuenta de algo. Le dejó los libros a su compañero y salió corriendo al mercado donde ese día estaba Edine.

_ ¡Edine!_ dijo, desde la entrada. _ ¡Los datos! ¡Los datos a veces son raros!
Edine que estaba contando las cajas de conservas la miró perpleja.
_ ¿Qué?_ dijo al fin, sin poder procesar bien lo que había dicho su compañera.
_ Si la gestión se hace teniendo en cuenta las predicciones de datos, pero ese proceso de datos no ha tenido en cuenta una situación excepcional en la que los datos varían drásticamente, puede que, durante años..._ hizo gestos con las manos. _ ¿Me sigues no? Puede ser que durante muchos años no esté teniendo en cuenta cosas. Es un sistema estandarizado, ¿está teniendo en cuenta la zona en la que se aplica? ¿El cambio climático que arrastramos durante generaciones? No se exactamente cuál es la variante, pero ¿Y si el cálculo está...mal?
_ ¿Mal? Pero... entonces el fallo sería mucho más grave que un error en la conexión con los recursos locales...
Mara arrugó la nariz, como hacía cada vez que tenía que dar una mala noticia.

Edine empezó a unir puntos. Mara tenía razón, es decir, era aterrador pensar que durante años se hubiesen dejado llevar por un sistema erróneo pero... ¿y si era así? Quería creer que se equivocaba, pero sonaba peligrosamente cierto. 

Aquella noche ambas descargaron los datos públicos. Eran teras y teras de datos. Desde su terminal de casa lanzaron una serie de programas escritos por ellas para obtener gráficas de los datos tratados, y observaron patrones extraños, picos de información que desbarataban los datos y las predicciones. Mandaron un pequeño resumen de su trabajo a la comunidad de vecinas, y aunque había varias opiniones, su mensaje caló con fuerza: El sistema de predicción automático había hecho que varias generaciones no se diesen tanta cuenta del cambio climático, y su situación era crítica en aquel momento. En el panel común se habló de que el periodo de lluvias debía llegar pronto, aunque se estuviese retrasando, y que debían modificar el sistema antes de que ocurriese para que la nueva gestión fuera más estable.

La mañana siguiente, Mara acompañó a Edine a la sala donde bailaba. Mara se sentó a ver bailar a su compañera durante un rato, luego hablaron.

_ No quiero irme muy lejos de este sitio._ Confesó Edine._ No se por qué.
_ ¿A otra cité?_ Mara sentía que cambiar de tema era bueno, le sentó bien. Empezaba a sentirse ahogada con el tema del agua, aunque sabía que era fundamental.
_ Si. Se que es raro, se que siempre nos hemos sentido de cualquier parte, pero me he dado cuenta de que es distinto aquí.
Mara observó en silencio la sala, el techo, la luz. Todo lo que Edine alguna vez le había contado y ya había visto en otras visitas. 
_ Te comprendo, Edine. _ respondió al fin._ Creo que no es tan fuerte en mi caso, pero me pasa algo así con la biblioteca. Puedo encontrar otra pero... He almacenado y organizado mucha información "de fuera". No me había dado cuenta, pero la considero así, "de fuera". 
_ ¿Qué es lo que no es de fuera?_ preguntó con curiosidad Edine. Ella no terminaba de comprender que sentía, pero hablarlo con Mara podía ayudar.
_ Nosotras, y este sitio _ señaló al techo y las paredes._ La información que he visto mucho tiempo en la biblioteca, eso tampoco pienso "está fuera". Pero más que un lugar, son otras cosas. Tampoco está fuera... cuando desayunamos. Aunque desayunemos muy lejos de aquí.

Edine asintió.

_ ¿No te importa entonces que, mientras nos sintamos así, nos quedemos aquí?_ preguntó Edine. Su corazón latía con fuerza, era un pensamiento difícil de expresar, daba vértigo. Su compañera y ella se habían conocido viajando, habían crecido viajando, y vivían viajando. Aquella era una arriesgada propuesta.

Mara negó con la cabeza. 

_ Vamos a explorar ese sentimiento juntas. Me parece buena idea.

Edine sonrió. Y sintió más fuerza y más ánimo para solucionar el tema del agua. Dedicó mucho tiempo a lanzar pruebas y test contra los datos que habían descargado, hasta que finalmente obtuvo un esquema de la solución. En lugar de un sistema de predicción, utilizarían un sistema que requería la participación activa de las comunidades para repartir el agua basándose en gráficas y datos comunes. Colocó la propuesta en el repositorio de la cité y mandó un mensaje de revisión a todas las comunidades y barrios que pudo. Pocos días después, varias peronas ya habían mejorado su propuesta, añadiendo y modificando partes más confusas. Otro grupo había creado un manual para usarlo, otras personas se habían ofrecido a dar talleres a diferentes horas para enseñar a usarlo.

Como era temprano, a Edine se le había olvidado coger el paraguas antes de salir de casa para ir a bailar. Así que, a mitad de camino mientras disfrutaba de la soledad de su paseo, empezó a llover cada vez con más fuerza. Pero ella no corrió a refugiarse, se sonreía mientras seguía el camino, algo empapada.
